《**鐘樓怪人**》（）是一部由[華特迪士尼製作](../Page/華特迪士尼影業.md "wikilink")、於1996年首次上映的[電腦動畫](../Page/電腦動畫.md "wikilink")[電影](../Page/電影.md "wikilink")。它的上映日期是1996年6月21日（香港則於同年7月4日上映），為第36部[華特迪士尼經典動畫長片](../Page/迪士尼经典动画长片.md "wikilink")。這部電影的原型是[維克多·雨果的作品](../Page/維克多·雨果.md "wikilink")《[鐘樓怪人](../Page/鐘樓怪人.md "wikilink")》，雖然仍保有原作故事的基本架構，但是這部電影卻改動了原作的大部份情節。其劇情重點放在一位[吉普賽人舞者愛絲梅拉達](../Page/吉普賽.md "wikilink")、費比斯隊長和加西莫多的[三角戀上](../Page/三角戀.md "wikilink")。其中加西莫多是主角，他在[巴黎聖母院的鐘樓中負責敲鐘](../Page/巴黎聖母院.md "wikilink")，長相雖然很醜陋卻心地善良。

這部電影由[蓋瑞·特利斯戴爾和](../Page/蓋瑞·特利斯戴爾.md "wikilink")[寇克·懷斯兩人執導](../Page/寇克·懷斯.md "wikilink")。他們兩人同時也是1991年電影《[美女與野獸](../Page/美女與野獸.md "wikilink")》的導演。其監製為[唐·漢恩](../Page/唐·漢恩.md "wikilink")，他也是電影《美女與野獸》以及《[獅子王](../Page/獅子王.md "wikilink")》的監製。這部電影的音樂則是由[亞倫·孟肯和](../Page/亞倫·孟肯.md "wikilink")[史蒂芬·史瓦茲等人作曲](../Page/史蒂芬·史瓦茲.md "wikilink")，配音員則包括了[湯姆·哈斯](../Page/湯姆·哈斯.md "wikilink")、[黛咪·摩爾](../Page/黛咪·摩爾.md "wikilink")、[湯尼·傑](../Page/湯尼·傑.md "wikilink")、[凱文克·萊](../Page/凱文克·萊.md "wikilink")、[保羅·坎德爾](../Page/保羅·坎德爾.md "wikilink")、[傑森·亞歷山大](../Page/傑森·亞歷山大.md "wikilink")、[查爾斯·金普羅](../Page/查爾斯·金普羅.md "wikilink")、[瑪麗·威克斯和](../Page/瑪麗·威克斯.md "wikilink")[大衛·奧登·史帝爾斯等人](../Page/大衛·奧登·史帝爾斯.md "wikilink")。另外，這也是瑪麗·威克斯生前參與的最後一部電影作品。這部電影屬於迪士尼復興時代（1989年～1999年）的作品之一，而其續集《[鐘樓怪人2：老時鐘的秘密](../Page/鐘樓怪人2：老時鐘的秘密.md "wikilink")》則於2002年以[錄影帶首映的方式發行了](../Page/錄影帶首映.md "wikilink")。

這部電影的[DVD由](../Page/DVD.md "wikilink")[博伟在](../Page/博伟.md "wikilink")[台湾发行](../Page/台湾.md "wikilink")，[VCD由](../Page/VCD.md "wikilink")[中录德加拉在](../Page/中录德加拉.md "wikilink")[中国大陆发行](../Page/中国大陆.md "wikilink")。[电影原声带由](../Page/电影原声带.md "wikilink")[滚石在中国大陆](../Page/滚石.md "wikilink")、台湾发行。

## 劇情

　　某夜晚一對吉普賽夫婦偷渡到巴黎，卻被克勞德·孚羅洛法官(Claude
Frollo)發現並追緝。孚羅洛法官追逐婦人至聖母院前，因懷疑婦人偷竊強行搶奪婦人懷中布包，搶奪過程中婦人跌落樓梯而死，而搶來的布包竟是個醜陋的嬰兒，正當孚羅洛欲將嬰兒丟入水井，聖母院院長出現阻止，並以眾神已看到孚羅洛的罪刑勸其撫養，孚羅洛因此將嬰兒安置在巴黎聖母院，取名為加西莫多並指派為敲鐘人。

　　加西莫多(Quasimodo)遵照著主人孚羅洛的命令從未離開過巴黎聖母院。某日聖母院前廣場舉辦慶典，在三位石像朋友(韋多、雨果、娜芬)的鼓勵下，加西莫多決定偷溜出聖母院參加慶典。同日費比斯隊長(Captain
Phoebus)被派來巴黎為孚羅洛法官效命，極度痛恨吉普賽人的孚羅洛法官要費比斯隊長協助其捉拿吉普賽人。慶典上吉普賽舞者愛絲梅拉達(Esmeralda)登場，其美貌和聰明才智吸引了費比斯。而當慶典要選出巴黎最醜的人時，被拉上台的加西莫多被發現其醜陋的外表並非面具時，眾人驚駭。吉普賽王兼吟遊詩人的高洛賓(Clopin)頒發王冠給加西莫多，看似歡慶的同時孚羅洛的士兵對他丟番茄使眾人卻開始綑綁、嘲笑、謾罵、愚弄加西莫多。同在會場的孚羅洛法官因發現違抗命令的加西莫多，憤怒不已，不願解救被無理對待的加西莫多，直到愛絲梅拉達上台解放加西莫多並反對孚羅洛法官的濫用職權和壓榨人民。憤怒的孚羅洛法官下令捉拿愛絲梅拉達，愛絲梅拉達逃至聖母院遇上費比斯隊長，費比斯以愛絲梅拉達已申請教堂庇護為由而拒絕逮捕她(當時教堂是神聖不得侵犯的地方，士兵不得進犯)。無法得逞的孚羅洛下令包圍聖母院，限制她的自由。在聖母院中愛絲梅拉達正式認識了加西莫多，不但不怕其醜陋的外表，更發現他有顆善良的心和精巧的手藝，而加西莫多也發現吉普賽人並不如孚羅洛所說的那般邪惡，並對愛絲梅拉達產生好感。在加西莫多的幫助下愛絲梅拉達順利逃出聖母院。

　　自在慶典上看過愛絲梅拉達後，孚羅洛對愛絲梅拉達產生強烈的欲望並想得到她，得知她已逃出聖母院後，下令高額懸賞並搜查每戶人家，並發誓一天不得知愛絲梅拉達的下落就將燒光所有房子。費比斯因違抗孚羅洛的命令救了將被燒死的一戶人家而被革職追殺至墜河，看到一切的愛絲梅拉達救了費比斯並拜託加西莫多照顧。見到愛絲梅拉達平安的加西莫多本非常高興，卻發現費比斯和愛絲梅拉達已互表情意。搜遍巴黎仍無所獲的孚羅洛懷疑加西莫多藏匿愛絲梅拉達,所以拜訪加西莫多並告知已經知道吉普賽人的藏身處，隔日將派兵逮捕。

　　加西莫多和費比斯得知消息決定警告愛絲梅拉達，兩人來到吉普賽人的巢穴，豈知孚羅洛跟蹤兩人並逮捕了所有吉普賽人。當夜孚羅洛再次威脅愛絲梅拉達，選擇他還是死亡，愛絲梅拉達仍拒絕屈服，因此孚羅洛判以愛絲梅拉達是邪惡吉普賽女巫的名義燒死。看到廣場一切的加西莫多激動不已，掙脫綑綁的鎖練，躍下聖母院拯救了愛絲梅拉達，孚羅洛下令進攻聖母院。混亂中費比斯解放被困的吉普賽人並鼓舞人民反抗孚羅洛法官的暴政。加西莫多帶著愛絲梅拉達在聖母院屋頂躲避孚羅洛的追殺，雙方爭執時孚羅洛說出了當年害死加西莫多母親的事實，最終因站立的梁柱斷裂(天神的懲罰)而墜落聖母院。加西莫多選擇退出並祝福費比斯和愛絲梅拉達兩人。而民眾因見到加西莫多的善良和正義而接受了他。

## 配音員

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>配音</p></th>
<th><p>角色</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>英語</p></td>
<td><p>國語</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/湯姆·哈斯.md" title="wikilink">湯姆·哈斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/梁正暉.md" title="wikilink">梁正暉</a><br />
<a href="../Page/高强.md" title="wikilink">高强</a>（唱）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黛米·摩尔.md" title="wikilink">黛米·摩尔</a><br />
海蒂·蒙倫凱爾（唱）</p></td>
<td><p><a href="../Page/楊昆.md" title="wikilink">楊昆</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/林棟甫.md" title="wikilink">林棟甫</a><br />
<a href="../Page/楊小勇.md" title="wikilink">楊小勇</a>（唱）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/奇雲·格連.md" title="wikilink">凱文·克蘭</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/王瑋_(配音演员).md" title="wikilink">王瑋</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/張明權.md" title="wikilink">張明權</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>（韋多）<br />
<a href="../Page/傑森·亞歷山大.md" title="wikilink">傑森·亞歷山大</a>（雨果）<br />
（娜芬）</p></td>
<td><p><a href="../Page/岳彩富.md" title="wikilink">岳彩富</a>（韋多）<br />
<a href="../Page/陳兆雄.md" title="wikilink">陳兆雄</a>（雨果）<br />
<a href="../Page/田國安.md" title="wikilink">田國安</a>（雨果（唱））<br />
<a href="../Page/高凌云.md" title="wikilink">高凌云</a>（娜芬）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/金效強.md" title="wikilink">金效強</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/弗兰克·维尔克.md" title="wikilink">法蘭克·華爾克</a></p></td>
<td><p>使用原音</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/比爾·法格巴克.md" title="wikilink">比爾·法格巴克</a><br />
</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 華語版配音问题

迪士尼动画电影通常都是以臺湾配音版为国际中文版。但从[花木蘭开始](../Page/花木兰_\(1998年电影\).md "wikilink")，引进中國并公映的迪士尼电影，都有单独的中國配音版和臺湾配音版。未引进中國公映的迪士尼电影，在发行VCD及DVD时，仍采用臺湾配音版。

但此作是一个例外，它以[上海电影译製厂译製的版本为国际中文版](../Page/上海电影译製厂.md "wikilink")，是唯一一部在臺湾公映时採用中國配音的迪士尼动画电影。（相对地：[狮子王则是唯一一部引进中國公映](../Page/狮子王.md "wikilink")、但公映时采用臺湾配音的迪士尼动画电影。）

## 歌曲

  - The Bells of Notre Dame（Performed by Paul Kandel, David Ogden
    Stiers, Tony Jay, and Chorus）
  - Out There（Performed by Tony Jay and Tom Hulce）
  - Topsy Turvy（Performed by Paul Kandel and Chorus）
  - God Help the Outcasts（Performed by Heidi Mollenhauer, Brian
    Cummings, Debi Mae West, and Lisa Russo）
  - Heaven's Light/Hellfire（Performed by Tom Hulce, David Ogden Stiers,
    Tony Jay, and Chorus）
  - A Guy Like You（Performed by Jason Alexander, Charles Kimbrough, and
    Mary Wickes）
  - The Court of Miracles（Performed by Paul Kandel）
  - The Bells of Notre Dame (Reprise)（Performed by Paul Kandel and
    Chorus）
  - Someday（Performed by All-4-One）
  - God Help the Outcasts（Performed by Bette Midler）
  - Heaven's Light (Reprise)（Performed by Tom Hulce）

## 參考文獻

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
[Category:1996年電影](../Category/1996年電影.md "wikilink")
[Category:美國喜劇片](../Category/美國喜劇片.md "wikilink")
[Category:英語電影](../Category/英語電影.md "wikilink")
[Category:美國動畫電影](../Category/美國動畫電影.md "wikilink")
[Category:家庭片](../Category/家庭片.md "wikilink")
[Category:小說改編電影](../Category/小說改編電影.md "wikilink")
[Category:迪士尼經典動畫長片電影](../Category/迪士尼經典動畫長片電影.md "wikilink")
[Category:16世紀背景電影](../Category/16世紀背景電影.md "wikilink")
[Category:巴黎背景電影](../Category/巴黎背景電影.md "wikilink")
[Category:華特迪士尼影業電影](../Category/華特迪士尼影業電影.md "wikilink")
[Category:巴黎聖母院](../Category/巴黎聖母院.md "wikilink")